<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Simonemessaggi.it - Humans</title><link href="https://simmessa.github.io/simonemessaggi-pelican/" rel="alternate"/><link href="https://simmessa.github.io/simonemessaggi-pelican/feeds/humans.atom.xml" rel="self"/><id>https://simmessa.github.io/simonemessaggi-pelican/</id><updated>2018-11-20T00:00:00+01:00</updated><entry><title>Come attrarre talenti nel mondo del tech</title><link href="https://simmessa.github.io/simonemessaggi-pelican/come-attrarre-talenti-nel-mondo-del-tech.html" rel="alternate"/><published>2018-11-20T00:00:00+01:00</published><updated>2018-11-20T00:00:00+01:00</updated><author><name>simmessa</name></author><id>tag:simmessa.github.io,2018-11-20:/simonemessaggi-pelican/come-attrarre-talenti-nel-mondo-del-tech.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Se lavorate nell'informatica potrebbe esservi capitato di dover selezionare delle persone per il vostro team di tecnici/geek, questo articolo parla proprio di come selezionare tecnici bravi e di quali strategie potete adottare per attirare nel vostro team professionalità di alto livello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Repost di articolo apparso per la prima volta …&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Se lavorate nell'informatica potrebbe esservi capitato di dover selezionare delle persone per il vostro team di tecnici/geek, questo articolo parla proprio di come selezionare tecnici bravi e di quali strategie potete adottare per attirare nel vostro team professionalità di alto livello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Repost di articolo apparso per la prima volta su &lt;a href="https://medium.com/@simmessa/come-attrarre-talenti-nel-mondo-del-tech-28695185e7a3"&gt;Medium&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Serie A&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Parto da un presupposto molto semplice, ma che spessissimo viene trascurato all'interno delle aziende.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I migliori professionisti amano lavorare con quelli come loro&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Che si tratti di developer, devops, dba sysadmin o qualsiasi altra sotto categoria questa regola vale sempre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ovviamente non è un mistero, chiedete ai giocatori di serie A chi gli piace affrontare sul campo... vi risponderanno che amano giocare con altri giocatori al loro stesso livello o superiore, quindi qual'è il sogno di un cestista italiano? Giocare nell'NBA, confrontarsi con i migliori, mettersi alla prova.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questa secondo me può essere considerata la più utile chiave di lettura di tutto il processo di selezione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se mirate a creare una squadra di persone "toste" (diversamente non sareste qui) è fondamentale cercare di ingaggiare sempre persone con una professionalità di alto livello, risorse che possano trovare nel confronto con altri come loro gli stimoli che, purtroppo, molto spesso i progetti in cui sono coinvolti non gli sanno dare.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Testing 1,2,3&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La mia &lt;a href="/la-mia-esperienza-di-lavoro-a-il-giornale-it"&gt;personalissima esperienza&lt;/a&gt; come responsabile del sito internet ilGiornale.it mi ha permesso di sperimentare un po' per quanto riguarda la selezione di persone per il team di sviluppo, e mi ha insegnato che per attrarre talenti spesso un normale annuncio non basta, perché manca un vero filtro che possa fare la differenza tra chi campa lavoricchiando con l'informatica e chi ha una vera e propria passione per questo campo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le prime selezioni che ho affrontato, infatti, avevano tutte lo stesso problema, ci voleva tempo e molte risorse per vedere tanti candidati che magari non avevano la metà delle skill che portavano a CV, e questo fatto emergeva generalmente dopo che gran parte di questo processo molto &lt;em&gt;time consuming&lt;/em&gt; si era già conclusa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La prima cosa che ho pensato di fare per ovviare al problema è stata di creare un test di "proficienza" utile a tagliare i "millantatori" in questa prima fase.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ovviamente creare un simile test richiede del tempo, ma nulla che non si possa affrontare e comunque, creare il test una volta, uguale per tutti era pur sempre meno oneroso di vedere vari candidati inadatti uno ad uno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inoltre, il test ha delle caratteristiche tali da rendere più trasparente e omogeneo il processo di selezione, le domande sono quelle, sono uguali per tutti e ti permettono di valutare i candidati su basi più oggettive.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ovviamente, fare la selezione in questo modo richiede delle competenze che non tutti potrebbero avere, e limita in un qualche modo la selezione alle conoscenze di chi scrive il test.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Negli anni, ho imparato a rendere il processo di creazione del test un task da condividere con gli altri del team, in questo modo tutti sono stimolati a creare domande interessanti e, soprattutto, il test diventa uno strumento più competente e completo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se non si fosse capito, ribadisco che il test non deve essere l'unica fase di selezione, ma solo una scrematura iniziale, utile a scartare i soggetti inadatti. Infatti qualsiasi test non può sostituire il contatto umano e il colloquio che seguiranno e che ci permettono di farci un'idea sulla persona che va oltre skill e competenze dimostrabili su un pezzo di carta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il metodo che uso io per "somministrare" il test è quello di convocare i candidati a gruppi, è un po' laborioso dal punto di vista organizzativo perché consiste nel trovare incastri nelle timetables di più persone, ma ci da la possibilità di conoscerci di persona da subito, di stabilire delle "regole di ingaggio" comuni e di controllare le condizioni in cui il test viene eseguito. Personalmente non ho nulla contro chi cerca le cose su Google, lo faccio sempre anch'io, ovviamente, ma un conto è avere un'ora per 20 domande un altro avere una settimana e la possibilità di chiedere aiuti a destra e a manca.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;L'amore per la sfida, mettersi in gioco&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Da anni ho adottato il test scritto come primo strumento di selezione dei candidati per il team tecnico, ma dopo qualche giro mi sono accorto che il metodo era ulteriormente migliorabile.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quello che ho notato in questi anni, infatti, è che le persone con i profili e le caratteristiche più interessanti spesso sono le prime che amano mettersi in gioco e affrontare nuove sfide.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ho cercato di sfruttare questa cosa e adottato un approcio diverso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non più un annuncio e una mail dove raccogliere le candidature, anche perché se lo pubblicate su un sito con un po'di traffico, succede che vi arrivino infiniti profili di cui non vi frega assolutamente niente... ma una specie di gioco / test direttamente online.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il metodo assolutamente "non canonico" a cui sono arrivato ha comportato la creazione di &lt;a href="http://www.ilgiornale.it/pagina/lavora-con-noi.html"&gt;una pagina apposita&lt;/a&gt;, messa online con un solo semplice, vago suggerimento:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Se vuoi portare alla nostra attenzione il tuo profilo professionale premi il tasto F12 sulla tastiera e buon lavoro&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ok, lo ammetto è piuttosto folle, ma adoro le cose un po' folli.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Il filtro naturale&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dare agli aspiranti candidati la possibilità di mettersi alla prova direttamente durante il processo di selezione, risolvendo un gioco o un test non è una cosa nuova, ma è molto "Silicon Valley" e per me ha prodotto interessantissimi risultati.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nello specifico, nessuna mail viene mostrata al candidato a meno che non sia stato in grado di risolvere il gioco, e questo elimina gran parte dello SPAM e delle candidature non richieste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inoltre, il gioco ci da la possibilità di verificare alcune conoscenze tecniche o caratteristiche di chi si candida, in questo caso, un minimo di conoscenza della console di sviluppo sul browser, HTML, CSS e javascript, come dire, due piccioni con una fava.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma non è tutto, in questo modo, oltre ad un filtro, si crea un obbiettivo che è quello di provare in qualche modo se stessi e di dimostrare il proprio valore.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per quanto questo metodo fosse poco ortodosso, si è rivelato davvero interessante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le caratteristiche che il gioco online dovrebbe avere, a mio avviso sono queste:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Una difficoltà appropriata, non impossibile o banale da risolvere, qualcosa che impegni una o al massimo un paio d'ore, perché se richiede troppo tempo o se è troppo difficile diventa troppo selettivo e impegnativo, viceversa se è banale non è abbastanza "sfidante"&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La possibilità di più approcci o soluzioni diverse, sempre in tema di difficoltà, è un po'come una di quelle vecchie avventure grafiche, gli enigmi devono portarci a pensare anche fuori dagli schemi, ma non devono essere illogici, se il problema si può risolvere in più modi è interessante anche vedere che approcio sceglie il candidato per risolverlo, e può diventare, volendo, anche oggetto di discussione in fase di colloquio&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Il contatto a cui inviare il CV deve essere svelato solo una volta risolto il gioco, come detto sopra&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ricordo ancora con piacere molte delle email che ho ricevuto che si complimentavano con l'iniziativa e che spiegavano più o meno in dettaglio come avevano risolto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per me questo dialogo iniziale è fantastico, permette di rompere il ghiaccio e di creare da subito un legame diverso per cui non si partecipa alla classica "selezione" vecchio stile ma a qualcosa di nuovo e interessante.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Gli svantaggi&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Purtroppo, questo metodo ha avuto anche qualche svantaggio, da un lato mi è capitato di ricevere varie risposte da chi era interessato a risolvere il gioco, ma non a candidarsi, e questo è sicuramente un side effect non trascurabile, dall'altro, questo approccio non tradizionale può si attirare, ma crea anche delle aspettative che non è sempre facile mantenere, mi immagino ad esempio come questo primo step nel contesto di un'azienda tradizionale dotata del classico ufficio HR possa creare un po' di confusione, soprattutto se chi lo supera si trova poi a parlare con selezionatori "non tecnici".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Altro svantaggio di questo metodo è che richiede una mole di lavoro non trascurabile per fare in modo che il gioco funzioni per tutti e che non abbia bug che possono frustrare chi partecipa. Il mio consiglio è, non appena l'avete preparato, prima ancora di metterlo online per il mondo, chiedete a qualcuno di fiducia (magari qualcuno del team) di risolverlo, così saprete subito se funziona.&lt;/p&gt;</content><category term="Humans"/><category term="Talent"/><category term="Teambuilding"/></entry><entry><title>La mia esperienza di lavoro a ilGiornale.it</title><link href="https://simmessa.github.io/simonemessaggi-pelican/la-mia-esperienza-di-lavoro-a-ilgiornaleit.html" rel="alternate"/><published>2018-11-11T00:00:00+01:00</published><updated>2018-11-11T00:00:00+01:00</updated><author><name>simmessa</name></author><id>tag:simmessa.github.io,2018-11-11:/simonemessaggi-pelican/la-mia-esperienza-di-lavoro-a-ilgiornaleit.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;In quest'ultimo periodo, mi è capitato di riflettere a vario titolo su quello che ho realizzato professionalmente negli ultimi 12 anni di attività e, più specificamente, da quando lavoro per &lt;a href="http://www.ilgiornale.it"&gt;ilGiornale.it&lt;/a&gt;; quello che segue, è un riassunto di questa riflessione, di quello che ho affrontato e di quanto mi …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;In quest'ultimo periodo, mi è capitato di riflettere a vario titolo su quello che ho realizzato professionalmente negli ultimi 12 anni di attività e, più specificamente, da quando lavoro per &lt;a href="http://www.ilgiornale.it"&gt;ilGiornale.it&lt;/a&gt;; quello che segue, è un riassunto di questa riflessione, di quello che ho affrontato e di quanto mi sto trovando davanti in questo periodo, se vi ritrovate anche voi in quello che scrivo o se avete altre domande vi aspetto come sempre nei commenti, buona lettura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Repost di articolo apparso per la prima volta su &lt;a href="https://medium.com/@simmessa/la-mia-esperienza-di-lavoro-a-ilgiornale-it-327bdf543fa3"&gt;Medium&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Early years (2006-2012)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Quando ho iniziato a lavorarci (2006) il sito internet ilGiornale.it era poco più di uno script di importazione del quotidiano su un sistema proprietario in PHP e MySQL, i server erano macchine fisiche &lt;strong&gt;Linux&lt;/strong&gt; in housing presso un hosting center.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nel giro di pochi anni, (2008) dopo aver integrato varie piattaforme esterne con il sistema principale, ho realizzato che questo motore proprietario non era più in grado di reggere la crescita del nostro prodotto, così ho cominciato a creare un team interno di sviluppatori (2010) e nel 2012 abbiamo migrato ilGiornale.it su una nuova piattaforma, il &lt;strong&gt;CMS&lt;/strong&gt; open source &lt;strong&gt;Drupal&lt;/strong&gt;, che è stato la base per lo sviluppo interno di moduli custom necessari a realizzare ed estendere le funzionalità del prodotto editoriale.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Welcome to the Cloud era (2013-2016)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Visto che l'aumento del traffico era continuo, ma difficile da prevedere, ho capito che il fatto di possedere un'infrastruttura di server "bare metal" era diventato un problema da gestire più che un valore, quindi ho iniziato a valutare l'ipotesi di migrare completamente li nostro ambiente su &lt;strong&gt;Cloud.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il primo passo è stato quello di far passare tutto il traffico del sito tramite &lt;strong&gt;CDN Akamai&lt;/strong&gt;, in questo modo abbiamo ridotto i tempi di latenza e diminuito il carico sulle macchine, evitando di dover acquisire nuovi server per gestire le situazioni di picco tipiche di eventi popolari o eccezionali che hanno un forte impatto sulla vita di un sito di news, come le emergenze nazionali, le elezioni politiche o i disastri naturali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poi è stato il momento di ripensare l'architettura in ambiente Cloud, su &lt;strong&gt;AWS&lt;/strong&gt;, attivando una batteria di server &lt;strong&gt;EC2&lt;/strong&gt; in ottica IAAS (Infrastructure As A Service) su cui andare a creare il nostro stack tecnologico (&lt;strong&gt;Varnish, Nginx, PHP-FPM&lt;/strong&gt; ma anche &lt;strong&gt;Glusterfs&lt;/strong&gt; ed &lt;strong&gt;Elasticsearch&lt;/strong&gt;) mischiandolo ad altri servizi PAAS (Platform As A Service) come &lt;a href="/fare-un-dump-da-uno-snapshot-rds-con-python-e-terraform"&gt;&lt;strong&gt;RDS (MySQL)&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; ed &lt;strong&gt;Elasticache (Memcache).&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Definita l'architettura e la strategia di migrazione, nel 2015 abbiamo fatto il grande passo, dismesso parecchi armadi rack in housing e puntato tutto sul Cloud.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Present and future challenges (2017-2018)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A distanza di alcuni anni dalla migrazione in &lt;strong&gt;Cloud AWS&lt;/strong&gt;, con un ritmo di crescita costante del traffico su tutto il network e la creazione di nuove properties editoriali per andare a ingaggiare segmenti di pubblico sempre nuovi sono emerse anche le principali problematiche legate alle prestazioni del CMS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo sviluppo del prodotto su una piattaforma CMS monolitica come Drupal ci ha reso evidenti i problemi di scalabilità delle prestazioni all'aumento del traffico e ha richiesto una fase di analisi approfondita delle soluzioni software e tecnologie impiegate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E' emersa la necessità di rinnovare ed innovare le basi della nostra piattaforma editoriale per rompere il monolita Drupal e trasformarlo in una serie di &lt;strong&gt;piattaforme e servizi&lt;/strong&gt; fortemente integrati.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per questa ragione ho deciso di investire, a livello personale e di team, tempo e risorse nell'apprendimento di nuove tecnologie, tra cui la più importante è forse costituita da &lt;strong&gt;Docker&lt;/strong&gt; e dalle tecniche di &lt;strong&gt;containerizzazione&lt;/strong&gt; di applicazioni e servizi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Forti di questa nuova conoscenza abbiamo lanciato (2017) il primo servizio e la prima web app sviluppata in &lt;strong&gt;NodeJS + React&lt;/strong&gt; e interamente basata su container, per gestire dati e risultati delle elezioni politiche e amministrative.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oltre all'impiego di Docker, oggi stiamo radicalmente trasformando i metodi di sviluppo e rilascio del software per renderli aderenti all'ideologia &lt;strong&gt;devops&lt;/strong&gt;, il nostro codice non segue più il ciclo di "release day", come si faceva prima e con tutte le difficoltà che questo metodo implicava, ma viene modificato e rilasciato costantemente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per questo i nostri prodotti evolvono costantemente grazie alle pipeline di &lt;strong&gt;continuos deployment&lt;/strong&gt;, utilizzando i tool principali tra cui &lt;strong&gt;Git, Jenkins e Docker&lt;/strong&gt;, grazie a cui viene rilasciato in produzione solo ciò che ha effettivamente superato i &lt;strong&gt;test automatici.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allo stesso modo, ogni componente dello stack registra i suoi log con un modello centralizzato, grazie allo &lt;strong&gt;stack ELK (Elasticsearch / Logstash / Kibana),&lt;/strong&gt; oggi siamo in grado di individuare i problemi in modo rapido e, soprattutto, automatico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'utilizzo dei container ha inoltre richiesto un vero rinnovamento degli ambienti di produzione, che si stanno trasformando a loro volta, non più server EC2 individuali da lanciare e AMI da mantenere, ma veri e propri cluster in tecnologia &lt;strong&gt;Kubernetes&lt;/strong&gt; con un forte grado di automazione e capacità di scaling pressoché illimitate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In questo modello ogni modifica infrastrutturale è descritta dal codice, e vive in un proprio repository Git, grazie a &lt;strong&gt;Terraform e Kops&lt;/strong&gt;. Nel mondo Kubernetes in cui ci stiamo muovendo i container contenenti le applicazioni vengono orchestrati direttamente dal supervisor, e ogni deployment è descritto da uno script preciso, per cui è &lt;strong&gt;attivabile, scalabile e replicabile&lt;/strong&gt; nel giro di pochi secondi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi chiamo Simone Messaggi e se volete approfondire potete trovarmi su:
&lt;em&gt;http://linkedin.com/in/simmessa&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Humans"/><category term="Startups"/><category term="Teambuilding"/></entry></feed>